# Как сделать разминку перед фитнес-тренировкой

Разминка перед тренировкой имеет большое значение — благодаря ей мышцы становятся более эластичными, что снижает вероятность получить травму во время физических занятий с отягощениями. Разминка включает в себя проработку основных групп мышц всего тела сверху вниз.

## Растягивание мышц шеи

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки вдоль тела, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения:** 

**1.**    Обхватите голову сверху левой рукой и плавно потяните голову влево, стараясь растянуть мышцы как можно больше. После этого так же плавно вернитесь в исходное положение. 

**2.**    Аналогичным образом шею потяните голову в правую сторону с помощью правой руки.

**3.**    Обхватите обеими руками затылок и плавно потяните задние мышцы шеи вперед, после чего вернитесь в исходное положение.

**4.**    Обхватите обеими руками шею спереди и плавно потяните ее назад, после чего вернитесь в исходное положение.

**Количество повторений**: 10 в каждую сторону

**Важно**! Во время выполнения упражнения двигаются только локти обхватывающих рук и голова. Также не поднимайте плечо обхватывающей руки вверх.

## Круговые движения плечами

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки вдоль тела, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Выполните вращательные движения плечами по часовой стрелке 10 раз — первые 1-2 раза медленно, затем с каждым разом постепенно увеличивая интенсивность.

**2.**    Аналогичным образом выполните вращательные движения плечами в обратную сторону.

**Совет:** данное упражнение следует выполнять с максимально возможной амплитудой. Для этого округляйте спину, когда плечи впереди, и сводите лопатки, когда плечи сзади.

## Круговые движения локтями

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки вытянуты в стороны параллельно поверхности пола и согнуты в локтях, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Выполните вращательные движения локтями по часовой стрелке 10 раз.

**2.**    Аналогичным образом выполните вращательные движения локтями в обратную сторону.

**Важно**! Во время выполнения упражнения двигаются только локти — все остальные части тела должны быть неподвижны. Также во время упражнения руки не должны быть согнуты в кистях.

## Круговые движения кистями

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки вытянуты в стороны параллельно поверхности пола, пальцы сжаты в кулаки, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Выполните вращательные движения кистями вперед 10 раз.

**2.**    Аналогичным образом выполните вращательные движения кистями в обратную сторону.

**Важно**! Во время выполнения упражнения двигаются только кисти — все остальные части тела должны быть неподвижны.

## Наклоны с руками за спиной

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки сомкнуты в замок за спиной и выпрямлены в локтях, лопатки сведены, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Сделайте наклон вперед.

**2.**    Слегка поднимитесь обратно, а затем опять наклонитесь вперед, растягивая связки коленного сустава. Повторите эти движения 10 раз.

**Важно!** Во время наклона ноги должны оставаться прямыми, при этом голова не должна быть выдвинута вперед.

## Круговые движения тазом

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки на поясе, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Выполните вращательные движения тазом по часовой стрелке 10 раз.

**2.**    Аналогичным образом выполните вращательные движения тазом в обратную сторону.

## Круговые движения ногами с поднятыми коленями

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки сомкнуты в замок перед грудью, стопы вместе. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Поднимите левую ногу, согнув в колене, и «опишите» коленом круг против часовой стрелки, после чего верните ногу в исходное положение. Поднятие колена и «описание» круга должно быть единым движением. Повторите это движение 10 раз.

**2.**    Аналогичным образом выполните упражнение в обратную сторону на ту же ногу.

**3.**    Аналогичным образом сделайте упражнение в обе стороны на правую ногу.

**Важно!** Во время упражнения колено опорной ноги не должно сгибаться.

**Совет**: если вам тяжело удержать равновесие, то вы можете делать это упражнение, опираясь на стену.

## Круговые движения голеностопами

**Исходное положение**: встаньте прямо — руки на поясе или вдоль тела, стопы чуть шире плеч, носки направлены немного в стороны. 

**Техника выполнения**: 

**1.**    Поставьте левую ногу на носок и сделайте круговые движения голеностопом по часовой стрелке 10 раз.

**2.**    Аналогичным образом выполните упражнение в обратную сторону на ту же ногу.

**3.**    Аналогичным образом сделайте упражнение в обе стороны на правую ногу.